\section{İntegral}
\subsection{Diğer Bazı İntegral Alma Teknikleri}
\subsubsection{Trigonometrik Değişken Değiştirme}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$a$, bir gerçel sayı olmak üzere
	\begin{align*}
	\sqrt{a^{2}+x^{2}}\\
	\sqrt{x^{2}-a^{2}}\\
	\sqrt{a^{2}-x^{2}},
	\end{align*}
	ifadelerini içeren integralleri hesaplamak için trigonometrik dönüşümler kullanırız.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------159
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Durum~1}
		$\sqrt{a^{2}+x^{2}}$ ifadesinin olduğu integrallerde
		\begin{equation*}
		x=a\tan\theta
		\end{equation*}
		dönüşümü kullanılır.
		Böylelikle, $ a^{2}+x^{2} $ ve $ dx $ ifadeleri sırasıyla
		\begin{align*}
		a^{2}+x^{2}=a^{2}+a^{2}\tan^{2}\theta&=a^{2}(1+\tan^{2}\theta)=a^{2}\sec^{2}\theta\\
		dx&=a\sec^{2}\theta  d\theta
		\end{align*}
		ifadelerine dönüşür. $x=a\tan\theta$ dönüşümünde ilk değişken $\theta$'ya geri dönüş yapabilmek için $x=a\tan\theta$ dönüşümünün tersinir olmasını bekleriz. Dolayısıyla, $\tan^{-1}$ fonksiyonunun tanımlı olmasını kullanarak
		\begin{equation*}
		\theta=\tan^{-1}\left(\frac{x}{a}\right), \quad -\frac{\pi}{2}<\theta<\frac{\pi}{2}
		\end{equation*}
		ters dönüşümünü yaparız.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
%% ---------------------------------162
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ -\pi/2 < \theta < \pi /2 $ için $ x=2 \tan \theta $ değişken değişikliğini yaparak $ \displaystyle \int \frac{1}{x^2\sqrt{x^2 + 4}}dx $ integralini hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Değişken değişikliğini uygularsak
		\begin{align*}
			&x=2 \tan \theta, \quad dx = 2 \sec^2 \theta, \quad -\pi/2 < \theta < \pi /2,\\
			&\sqrt{x^2 + 4} = \sqrt{(2 \tan \theta)^2 + 4} = \sqrt{4\sec^2 \theta} = 2 |\sec \theta|
		\end{align*}
		elde edilir. $ -\pi/2 < \theta < \pi /2 $ olduğundan $ |\sec \theta| = \sec \theta $ yazarız.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Böylece,
		\begin{align*}
			\int \frac{1}{x^2\sqrt{x^2 + 4}}dx & = \int \frac{1}{(4\tan^2 \theta) (2\sec\theta)}2\sec^2 \theta d\theta\\
			& = \frac{1}{4} \int \frac{\sec\theta}{\tan^2 \theta} d\theta = \frac{1}{4} \int \frac{\cos\theta}{\sin^2 \theta} d\theta\\
			& = \left |\substack{u=\sin \theta\\du=\cos \theta d\theta} \right | = \frac{1}{4} \int \frac{du}{u^2}\\
			& = \frac{1}{4} \left(\frac{u^{-1}}{-1}\right) + c = -\frac{1}{4} \left(\sin \theta\right)^{-1} + c\\
			& = \frac{1}{4} \frac{\sqrt{x^2+4}}{x}+c
		\end{align*}
		elde edilir. Burada $ \theta = \arctan \left(\dfrac{x}{2}\right)$ ters dönüşümünü kullandık.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Durum~2}
		$\sqrt{x^{2}-a^{2}}$ ifadesini içeren integralleri hesaplamada
		\begin{equation*}
		x=a\sec\theta
		\end{equation*}
		dönüşümü kullanılır. Böylelikle, $ x^{2}-a^{2} $ ve $ dx $ ifadeleri sırasıyla
		\begin{align*}
			x^{2}-a^{2}=a^{2}\sec^{2}\theta-a^{2}&=a^{2}(\sec^{2}\theta-1)=a^{2}\tan^{2}\theta\\
			dx&=a\sec\theta\tan\theta d\theta
		\end{align*}
		ifadelerine dönüşür. İntegrali almaya başladığımız ilk değişken $\theta$'ya geri dönüş yapabilmek için dönüşümümüzün tersinir olmasını bekleriz. Dolayısıyla, $\sec^{-1}$ fonksiyonunun tanımından
		\begin{equation*}
		\theta=\sec^{-1}\left(\frac{x}{a}\right), \qquad
		\begin{cases}
		0\leq\theta<\frac{\pi}{2}, & \frac{x}{a}\geq 1 \\
		\frac{\pi}{2}<\theta\leq\pi, & \frac{x}{a}\leq -1
		\end{cases}
		\end{equation*}
		dönüşümünü kullanabiliriz.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------
\begin{frame}
\begin{example}
	$ 0 \le \theta < \pi /2 $ veya $ \pi \le \theta <3\pi/2 $ için $ x= \sec \theta $ değişken değişikliğini yaparak $ \displaystyle \int \frac{\sqrt{x^2 -1}}{x^4}dx $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Dönüşümü uygulayarak
	\begin{align*}
		&x= \sec \theta, \quad dx =  \sec \theta \tan \theta d \theta,\\
		&\sqrt{x^2 -1} = \sqrt{( \sec \theta)^2 -1} = \sqrt{\tan^2 \theta} =  |\tan \theta|
	\end{align*}
	elde ederiz. $ 0 \le \theta < \pi /2 $ ya da $ \pi \le \theta <3\pi/2 $ olduğundan $ |\tan \theta| = \tan \theta $ yazabiliriz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Böylece,
		\begin{align*}
			\int \frac{\sqrt{x^2 -1}}{x^4}dx & = \int \frac{\tan \theta}{\sec^4 \theta}\sec \theta \tan \theta d\theta\\
			& = \int \frac{\tan^2\theta}{\sec^3 \theta} d\theta = \int \sin^2\theta \cos\theta d\theta\\
			& = \left |\substack{u=\sin \theta\\du=\cos \theta d\theta} \right | =  \int u^2du\\
			& = \left(\frac{u^{3}}{3}\right) +c = \frac{1}{3} \sin^{3}\theta + c\\
			& = \frac{1}{3} \left(\frac{\sqrt{x^2-1}}{x}\right)^{3}+c
		\end{align*}
		elde ederiz. Burada $ \theta = \operatorname{arcsec} x $ ters dönüşümü uygulanmıştır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------170
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Durum~3}
		$\sqrt{a^{2}-x^{2}}$ ifadesini içeren integralleri hesaplamada
		\begin{displaymath}
		x=a\sin\theta
		\end{displaymath}
		dönüşümü kullanılır. Böylelikle, $ a^{2}-x^{2} $ ve $ dx $ ifadeleri sırasıyla
		\begin{align*}
			  a^{2}-x^{2}=a^{2}-a^{2}\sin^{2}\theta&=a^{2}(1-\sin^{2}\theta)=a^{2}\cos^{2}\theta\\
			  dx&=a\cos\theta  d\theta
		\end{align*}
		ifadelerine dönüşür. İntegrali almaya başladığımız ilk değişken $\theta$'ya geri dönüş yapabilmek için dönüşümümüzün tersinir olmasını bekleriz.
		Dolayısıyla, $\sin^{-1}$ fonksiyonunun tanımından
		\begin{equation*}
		\theta=\sin^{-1}\left(\frac{x}{a}\right),
		\qquad
		\frac{-\pi}{2}\leq\theta\leq\frac{\pi}{2}
		\end{equation*}
		dönüşümünü kullanabiliriz.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ -\pi/2 \le \theta \le \pi /2 $ için $ x=3 \sin \theta $ değişken değişikliğini yaparak $ \displaystyle \int \frac{\sqrt{9-x^2}}{x^2}dx $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Dönüşümü uygulayarak
	\begin{align*}
	&x= 3 \sin \theta, \quad dx =  3 \cos \theta d\theta,\\
	&\sqrt{9-x^2} = \sqrt{9-(3 \sin \theta)^2} = \sqrt{\cos^2 \theta} =  |\cos \theta|.
	\end{align*}
	elde edilir. $ -\pi /2 \le \theta \le \pi /2 $ olduğundan $ |\cos \theta| = \cos \theta $ yazabiliriz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Böylece,
\begin{align*}
\int \frac{\sqrt{9-x^2}}{x^2}dx & = \int \frac{3 \cos \theta}{9 \sin^2 \theta} 3\cos \theta d\theta\\
& = \int \frac{\cos^2\theta}{\sin^2 \theta} d\theta = \int \frac{1-\sin^2\theta}{\sin^2\theta}  d\theta \\
& = \int \frac{1}{\sin^2\theta}-1 d\theta \\
& = -\cot \theta -\theta +c \\
& = -\frac{\sqrt{9-x^2}}{x}-\arcsin\left(\frac{x}{3}\right)+c 
\end{align*}
elde edilir. Burada $ \theta = \arcsin \left(\dfrac{x}{3}\right) $ ters dönüşümünü kullandık.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Kısmi Kesirler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Rasyonel fonksiyonların (polinomların oranının) integralini almak için onları, \textbf{kısmi kesirler} olarak adlandırılan, integrallerinin nasıl alınacağını bildiğimiz daha basit kesirlerin toplamı olarak yazarız.
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ \displaystyle \int \frac{x^3+x}{x-1} dx $ integralini hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Payın derecesi paydanın derecesinden büyük olduğundan önce bölme işlemini uygularız. Böylece,
		\begin{align*}
			\int \frac{x^3+x}{x-1} dx & = \int \left(x^2+x+2+\frac{2}{x-1}\right)dx\\
			& = \frac{x^3}{3} + \frac{x^2}{2} + 2x + 2 \ln |x-1|+c
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \int \frac{x^2+2x-1}{2x^3+3x^2-2x} dx $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Payın derecesi paydanın derecesinden küçük olduğundan bölme işlemine gerek yoktur. Paydayı
	\[ 2x^3+3x^2-2x = x(2x^2+3x-2) = x(2x-1)(x+2) \]
	olarak çarpanlarına ayırırız. Paydanın üç farklı doğrusal çarpanı olduğundan integrali alınan fonksiyon
	\begin{align*}
		\frac{x^2+2x-1}{x(2x-1)(x+2)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{2x-1} + \frac{C}{x+2}
	\end{align*}
	biçiminde kısmi kesirler cinsinden ifade edilir.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		$A$, $B$ ve $C$'yi belirlemek için denklemin iki yanını paydaların çarpımı olan $x(2x-1)(x+2)$ ile çarparak
		\[ x^2+2x-1 = A(2x-1)(x+2) + B x(x+2) + C x(2x-1) \]
		elde ederiz. Bu denklemin sağ yanını açıp standart polinom yapısında yazarak
		\[ x^2+2x-1 = (2A+B+2C)x^2 + (3A+2B-C)x-2A \]
		buluruz. Denklemdeki polinomlar özdeştir, bu nedenle katsayıları eşit olmalıdır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bu, $A$, $B$ ve $C$ için
	\begin{align*}
	2A+B+2C & = 1 \\
	3A+2B-C & = 2 \\
	-2A & = -1
	\end{align*} 
	denklem sistemini verir. Denklemleri çözerek, $ A = \frac{1}{2} $, $ B = \frac{1}{5} $ ve $ C = -\frac{1}{10} $ elde eder ve buradan
	\begin{align*}
		\int \frac{x^2+2x-1}{2x^3+3x^2-2x} dx & = \int \left[\frac{1}{2}\frac{1}{x}+\frac{1}{5}\frac{1}{2x-1}-\frac{1}{10}\frac{1}{x+2}\right]dx\\
		& = \frac{1}{2}\ln |x| + \frac{1}{10} \ln |2x-1| -\frac{1}{10}\ln |x+2|+K
	\end{align*}
	buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ a \ne 0 $ için $ \displaystyle \int \frac{dx}{x^2-a^2} $ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Kısmi kesirler yöntemi
	\[ \frac{1}{x^2-a^2} = \frac{1}{(x-a)(x+a)} = \frac{A}{x-a} + \frac{B}{x+a} \]
	ve dolayısıyla $  A(x+a)+B(x-a) = 1  $ olur. Bu denklemde $x=a$ alıp $ A=1/(2a) $, $x=-a$ alıp $ B=-1/(2a) $ buluruz. Sonuç olarak,
	\begin{align*}
		\int \frac{dx}{x^2-a^2} & = \frac{1}{2a} \int \left[\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a}\right]dx\\
		& = \frac{1}{2a} \ln \left | \frac{x-a}{x+a} \right|+c \qquad \text{olur.} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \int \frac{x^4-2x^2+x+1}{x^3-x^2-x+1}dx $ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	İlk adım olarak bölme işlemini yapar ve
	\[ \frac{x^4-2x^2+x+1}{x^3-x^2-x+1} = x+1 + \frac{4x}{x^3-x^2-x+1} \]
	elde edilir. İkinci adım, paydayı çarpanlarına ayırmaktır. $ x=1 $ için payda $ 0 $ olduğundan, çarpanlardan birisi $ x-1 $ dir ve
	\[ x^3-x^2-x+1 = (x-1)(x^2-1) = (x-1)^2(x+1) \]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$ x-1 $ çarpanı iki kere göründüğünden kısmi kesirlerle ifadesi
	\[ \frac{4x}{(x-1)^2(x+1)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{(x-1)^2}+\frac{C}{x+1} \]
	olarak yazılır. Paydaların en küçük ortak katı olan $(x-1)^{2}(x+1)$ ile çarparak
	\[ 4x = (A+C)x^2 + (B-2C)x + (-A+B+C) \]
	elde ederiz. Katsayıları eşitlersek $A=1$, $B=2$ ve $C=-1$ buluruz. Böylece,
	\begin{align*}
		\int \frac{x^4-2x^2+x+1}{x^3-x^2-x+1}dx & = \int \left[x+1 +\frac{1}{x-1} + \frac{2}{(x-1)^2}-\frac{1}{x+1}\right]dx\\
		& = \frac{x^2}{2} +x - \frac{2}{x-1} + \ln \left | \frac{x-1}{x+1} \right |+ K \quad \text{olur.} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \int \frac{4x^2-3x+2}{4x^2-4x+3}dx $ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Payın derecesi, paydanın derecesinden küçük olmadığından önce bölerek
	\[ \frac{4x^2-3x+2}{4x^2-4x+3} = 1 + \frac{x-1}{4x^2-4x+3} \]
	elde ederiz. $b^{2}-4ac=-32<0$ olduğundan $4x^{2}-4x+3$ ikinci derece teriminin indirgenemez olduğuna dikkat ediniz. Bu, çarpanlara ayrılamayacağı dolayısıyla, kısmi kesirler yöntemini uygulamamıza gerek olmadığı anlamına gelir. Verilen fonksiyonun integralini bulmak için paydasını
	\[ 4x^2-4x+3 = (2x-1)^2 + 2 \]
	şeklinde kareye tamamlarız.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bu, $u=2x-1$ değişken değişikliği işlemini yapmamızı önerir. Dolayısıyla, $ du = 2 dx $ ve $ x=(u+1)/2 $ olur. Buradan
	\begin{align*}
		\int \frac{4x^2-3x+2}{4x^2-4x+3}dx &= \int \left( 1 + \frac{x-1}{4x^2-4x+3} \right)dx\\
		& = x + \frac{1}{4} \int \frac{u-1}{u^2+2}du\\
		& = x + \frac{1}{4} \int \frac{u}{u^2+2}du - \frac{1}{4} \int \frac{1}{u^2+2}\\
		& = x + \frac{1}{8} \ln (u^2+2) - \frac{1}{4}\frac{1}{\sqrt{2}} \arctan \left(\frac{u}{\sqrt{2}}\right)+c\\
		& = x + \frac{1}{8} \ln (4x^2-4x+3) \\
		& - \frac{1}{4\sqrt{2}} \arctan \left(\frac{2x-1}{\sqrt{2}}\right) + c \quad \text{olur.} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \frac{x^3+x^2+1}{x(x-1)(x^2+x+1)(x^2+1)^3} $ fonksiyonunun kısmi kesirler cinsinden ifadesini yazınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Açıkça,
	\begin{align*}
		&\frac{x^3+x^2+1}{x(x-1)(x^2+x+1)(x^2+1)^3} \\
		& = \frac{A}{x} + \frac{B}{x-1} + \frac{Cx+D}{x^2+x+1} + \frac{Ex+F}{x^2+1} + \frac{Gx+H}{(x^2+1)^2}+ \frac{Ix+J}{(x^2+1)^3}
	\end{align*}
	yazılır. Buradan, $A=-1$, $B=1/8$, $C=-1$, $D=-1$, $E=15/8$, $F=-1/8$, $G=3/4$, $H=3/4$, $I=-1/2$ ve $J=1/2$ bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \int \frac{1-x+2x^2-x^3}{x(x^2+1)^2}dx $ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	İntegrali hesaplanacak fonksiyonunun kısmi kesirler cinsinden ifadesi
	\[ \frac{1-x+2x^2-x^3}{x(x^2+1)^2} = \frac{A}{x} + \frac{Bx+C}{x^2+1} + \frac{Dx+E}{(x^2+1)^2} \]
	olur. $x(x^{2}+1)^{2}$ ile çarparsak
	\begin{align*}
		-x^3 &+2x^2-x+1  = A(x^2+1)^2 + (Bx+C) x(x^2+1) + (Dx+E) x\\
		& = (A+B)x^4 + Cx^3+(2A+B+D)x^2 + (C+E)x +A
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Katsayıları eşitlediğimizde
	\[ A+B= 0 \quad C=-1 \quad 2A+B+D =2 \quad C+E=-1 \quad A=1 \]
	sistemi oluşur. Buradan, $A=1$, $B=-1$, $C=-2$, $D=1$ ve $E=0$ elde ederiz. Sonuç olarak,
	\begin{align*}
		\int &\frac{1-x+2x^2-x^3}{x(x^2+1)^2}dx = \int \left( \frac{1}{x}-\frac{x+1}{x^2+1} + \frac{x}{(x^2+1)^2} \right)dx\\
		& = \int \frac{1}{x}dx - \int \frac{x}{x^2+1}dx - \int \frac{1}{x^2+1}dx + \int \frac{x}{(x^2+1)^2}dx\\
		& = \ln |x|-\frac{1}{2}\ln(x^2+1)-\arctan x - \frac{1}{2(x^2+1)} +k
	\end{align*}
	buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not 1}
		Payın derecesi paydanınkine eşit veya daha büyük ise ilk önce payı paydaya bölmemiz gerekir. Örneğin,
		\[\frac{2x^3-11x^2-2x+2}{2x^2+x-2}=x-6+\frac{5x-4}{(x+1)(2x-1)}.\]
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Not 2}
		Paydada ikiden fazla doğrusal çarpan varsa, her çarpan için bir terim eklememiz gerekir. Örneğin,
		\[\frac{x+6}{x(x-3)(4x+5)}=\frac{A}{x}+\frac{B}{x-3}+\frac{C}{4x+5}\]
		Burada $A$, $B$ ve $C$ sabitleri, $A$, $B$ ve $C$ bilinmeyenlerini içeren üç denklemden oluşan sistemi çözerek belirlenir.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not 3}
		Doğrusal çarpanlardan biri tekrarlanıyorsa kısıni kesire fazladan terimler eklen1emiz gerekir. Örneğin:
		\[\frac{x}{(x+2)^2(x-1)}=\frac{A}{x+2}+\frac{B}{(x+2)^2}+\frac{C}{x-1}.\]
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
		\begin{alertblock}{Not 4}
		Paydayı olabildiğince çarpanlanna ayırırken, $b^2-4ac$ diskriminantı negatif olan, indirgenemeyen ikinci dereceden $ax^2+bx+c$ çarpanını elde edebiliriz. Buna karşılık gelen kısmi kesir, $A$ ve $B$ belirlenecek sabitler olmak üzere
		\[\frac{Ax+B}{a x^2+b x+c}\]
		dir. Bu terimin integralini, kareye tamamlayarak ve
		\begin{equation*}
		\int\frac{dx}{x^2+a^2}=\frac{1}{a}\tan^{-1}\left(\frac{x}{a}\right)+C
		\end{equation*}
		formülünü kulanarak hesaplarız.
	\end{alertblock}
\end{frame}